<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" standalone="no"?> 
<!DOCTYPE MAN SYSTEM "../../man.dtd">
<MAN>
  <LANGUAGE>fr</LANGUAGE>
  <TITLE>scilab  </TITLE>
  <TYPE>Scilab Function  </TYPE>
  <DATE>May 1994  </DATE>
  <SHORT_DESCRIPTION name="scilab "> script principal d&apos;exécution de Scilab et de divers outils  </SHORT_DESCRIPTION>
  <CALLING_SEQUENCE>
   <CALLING_SEQUENCE_ITEM>scilab &lt;Options&gt; </CALLING_SEQUENCE_ITEM>
  <CALLING_SEQUENCE_ITEM>scilab -link &lt;objects&gt;  </CALLING_SEQUENCE_ITEM>
  </CALLING_SEQUENCE>
  <DESCRIPTION>
 
    <DESCRIPTION_INDENT>

  <DESCRIPTION_ITEM  label='scilab &lt;Options&gt;'> 
    : exécution de Scilab
  </DESCRIPTION_ITEM>
 

  <DESCRIPTION_ITEM  label='-ns'> 
    : si cette option est présente le script de démarrage <VERB>SCI/scilab.star</VERB> n&apos;est pas exécuté.
  </DESCRIPTION_ITEM>

  <DESCRIPTION_ITEM  label='-nw'> 
    : si cette option est présente Scilab n&apos;est pas exécuté dans une fenêtre spécifique mais sur la ligne de commande.  
  </DESCRIPTION_ITEM>
  <DESCRIPTION_ITEM label="-nb">
   :  si cette option est présente la bannière d'acceuil de Scilab
                 n'est pas affichée.
  </DESCRIPTION_ITEM>

  <DESCRIPTION_ITEM label="-l lang">
    : Cette option permet de selectionner la langue de
    l'utilisateur. Les valeurs possible pour sont <VERB>-l fr</VERB>
    pour selectionner le francais et <VERB>-l eng</VERB>
    pour selectionner l'anglais. La langue par defaut est l'anglais,
    ce défaut est fixé dans le fichier <VERB>scilab.star</VERB>.
  </DESCRIPTION_ITEM>

  <DESCRIPTION_ITEM  label='-f file'> 
    : si cette option est présente le script <VERB>file</VERB> est exécuté en premier dans Scilab. 
  </DESCRIPTION_ITEM>
  <DESCRIPTION_ITEM label="-e instruction">
    : si cette option est présente l'instruction <VERB>instruction</VERB> est exécutée en premier dans Scilab. 
  </DESCRIPTION_ITEM>
  <DESCRIPTION_ITEM  label='-args arguments'> 
    : si cette option est présente des arguments sont passés à Scilab. Ils peuvent être récupérés par la fonction <VERB>sciargs</VERB>. Les arguments multiples doivent être passés dans chaîne de caractères les contenant, séparés par des espaces  <VERB>scilab -args &apos;foo1 foo2&apos;</VERB>
  </DESCRIPTION_ITEM>
 </DESCRIPTION_INDENT>


  <DESCRIPTION_ITEM  label='scilab -link &lt;objects&gt;'> 
    : est utilisé pour générer un <VERB>scilex</VERB> local (exécutable de Scilab) lié avec les fichiers additionnels donnés dans <VERB>&lt;objects&gt;</VERB>.  Si, dans la liste des fichiers objets, certains noms sont connus dans  <VERB>SCIDIR/routines/default</VERB>, les fichiers objets par utilisés par défaut par <VERB>scilex</VERB> sont omis et remplacés par les fichiers précisés.  Cette commande produit aussi un script <VERB>xscilab</VERB>, qui lance l&apos;exécution du nouveau <VERB>scilex</VERB>.
  </DESCRIPTION_ITEM>
  <P>
    Par exemple :
  </P>
  <VERBATIM><![CDATA[
scilab -link  C/interf.o C/evol.o C/bib.a
   ]]></VERBATIM>
  <P>
    crée un nouveau <VERB>scilex</VERB> dans le quel le fichier <VERB>interf.o</VERB> par défaut 
    sera remplacé par <VERB>C/interf.o</VERB>.
  </P>
 
  </DESCRIPTION>
</MAN>
