<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
 * Scilab ( http://www.scilab.org/ ) - This file is part of Scilab
 * Copyright (C) XXXX-2008 - INRIA
 *
 * Copyright (C) 2012 - 2016 - Scilab Enterprises
 *
 * This file is hereby licensed under the terms of the GNU GPL v2.0,
 * pursuant to article 5.3.4 of the CeCILL v.2.1.
 * This file was originally licensed under the terms of the CeCILL v2.1,
 * and continues to be available under such terms.
 * For more information, see the COPYING file which you should have received
 * along with this program.
 *
 -->
<refentry xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:ns5="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:scilab="http://www.scilab.org" xml:id="lufact" xml:lang="pt">
    <refnamediv>
        <refname>lufact</refname>
        <refpurpose>fatoração LU esparsa</refpurpose>
    </refnamediv>
    <refsynopsisdiv>
        <title>Seqüência de Chamamento</title>
        <synopsis>[hand,rk]=lufact(A,prec)</synopsis>
    </refsynopsisdiv>
    <refsection>
        <title>Parâmetros</title>
        <variablelist>
            <varlistentry>
                <term>A</term>
                <listitem>
                    <para>matriz quadrada esparsa </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term>hand</term>
                <listitem>
                    <para>manipulador para fatores LU esparsos </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term>rk</term>
                <listitem>
                    <para>inteiro (posto de A) </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term>prec</term>
                <listitem>
                    <para>
                        vetor de tamanho 2 <literal>prec=[eps,reps]</literal>
                        fornecendo os limiares absoluto e relativo.
                    </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
    </refsection>
    <refsection>
        <title>Descrição</title>
        <para>
            <literal>[hand,rk]=lufact(A)</literal> realiza a fatoração LU da
            matriz esparsa <literal>A</literal>. <literal>hand</literal> (sem
            exibição) é usado por <literal>lusolve</literal> (para resolver sistemas
            lineares) e <literal>luget</literal> (para retirar os fatores).
            <literal>hand</literal> deve ser limpo pelo comando:
            <literal>ludel(hand)</literal>;
        </para>
        <para>A matriz A não precisa ser de posto cheio, mas deve ser quadrada
            (desde que A é assumida como sendo esparsa, pode-se adicionar 0, se
            necessário, para quadrá-la).
        </para>
        <variablelist>
            <varlistentry>
                <term>eps :</term>
                <listitem>
                    <para>a magnitude absoluta que um elemento deve ter para ser
                        considerado um candidato a pivô, exceto como último recurso. Este
                        número deve ser posto de modo a ser significantemente menor que o
                        menor elemento da diagonal que se espera estar localizado na matriz.
                        O valor padrão é <literal>%eps</literal>.
                    </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term>reps :</term>
                <listitem>
                    <para>Este número determina qual será o limiar relativo do pivô.
                        Deve estar entre 0 e 1. Se for 1, então o método de pivoteamento
                        torna-se pivotação completa, que é muito lento e tende a completar a
                        matriz. Se o número acertado é próximo de 0, o método de
                        pivoteamento torna-se estritamente de Markowitz, sem limiar. O
                        limiar de pivô é usado para eliminar candidatos a pivô que poderiam
                        causar crescimento excessivo de elementos se fossem usados.
                        Crescimento de elementos é a causa dos erros de arredondamento.
                        Crescimento de elementos ocorre mesmo em matrizes bem condicionadas.
                        Definir o reps como um número grande reduzirá o crescimento de
                        elementos e os erros de arredondamento, mas colocá-lo muito grande
                        aumentará muito o tempo de execução e resultará num grande número de
                        preenchimentos. Se isto ocorrer, a precisão pode ficar prejudicada
                        por causa do grande número de operações requeridas na matriz devido
                        ao grande número de preenchimentos. 0.001 parece um bom valor, e é o
                        valor default. O default é escolhido fornecendo-se um valor maior
                        que 1 ou menor que ou igual a 0. Este valor deve ser aumentado e a
                        matriz resolvida se o crescimento for excessivo. Mudar o limiar do
                        pivô não melhora o desempenho em matrizes onde o crescimento é
                        baixo, como é geralmente o caso de matrizes mal-condicionadas. reps
                        foi escolhido para uso com matrizes quase diagonalmente dominantes
                        como uma matriz de admissão de nó e nó modificado. Para estas
                        matrizes, geralmente o melhor é usar pivotação diagonal. Para
                        matrizes sem uma diagonal forte, geralmente é melhor usar um limiar
                        maior, como 0.01 ou 0.1.
                    </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
    </refsection>
    <refsection>
        <title>Exemplos</title>
        <programlisting role="example"><![CDATA[
a=rand(5,5);b=rand(5,1);A=sparse(a);
[h,rk]=lufact(A);
x=lusolve(h,b);a*x-b
ludel(h)
 ]]></programlisting>
    </refsection>
    <refsection>
        <title>Ver Também</title>
        <simplelist type="inline">
            <member>
                <link linkend="sparse">sparse</link>
            </member>
            <member>
                <link linkend="lusolve">lusolve</link>
            </member>
            <member>
                <link linkend="luget">luget</link>
            </member>
        </simplelist>
    </refsection>
</refentry>
