<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" standalone="no"?>
<!DOCTYPE MAN SYSTEM "../../manrev.dtd">
<MAN>
  <LANGUAGE>fr</LANGUAGE>

  <TITLE>object_editor</TITLE>

  <TYPE>Scilab Data type</TYPE>

  <DATE>2004</DATE>

  <SHORT_DESCRIPTION name="object_editor ">description des capacités de
  l'éditeur graphique</SHORT_DESCRIPTION>

  <SHORT_DESCRIPTION name="graphic ">description des capacités de l'éditeur
  graphique</SHORT_DESCRIPTION>

  <SHORT_DESCRIPTION name="graphique ">description des capacités de l'éditeur
  graphique</SHORT_DESCRIPTION>

  <SHORT_DESCRIPTION name="menus">description des capacités de l'éditeur
  graphique</SHORT_DESCRIPTION>

  <DESCRIPTION>
    <P>Comme explicité dans le fichier d'aide <VERB>graphics_entities</VERB>,
    le graphique Scilab possède désormais un nouveau mode. Ce mode facilite
    les intéractions entre l'utilisateur et le graphique aussi bien avant
    qu'après sa création. Dans ce <VERB>"nouveau</VERB>", chaque fenêtre
    graphique et les dessins qu'elle contient sont représentés sous forme
    d'entités hiérarchiques. Le plus haut niveaui de la hiérarchie est
    toujours l'entité Figure. Chaque Figure définit au moins un enfant de type
    Axes. Chaque entité Axes contient un ensemble d'entités feuilles (entités
    terminales de la hiérarchie - elles n'ont pas de fils) qui sont les objets
    de type Polylines, Rectangles, Arcs, Segs,... L'entités Axes peut
    également contenir une entité intermédiaire nommé Compound qui regroupe un
    ensemble d'entités filles.</P>

    <P>Le principal intérêt du nouveau mode graphique réside dans sa capacité
    à &#160;&#160; changer à &#160;&#160; volonté les propriétés des objets
    graphiques a priori et surtout a posteriori. Ce nouveua mode graphique est
    fourni avec une suite de commandes graphiques de haut niveau (voir
    <LINK>set</LINK>, <LINK>get</LINK>) utliisées pour positionner les
    proriéts des objets telles que les données, les coordonnées, échelles,
    couleur etc... sans avoir à &#160;&#160; rejouer les commandes initiales
    (comportement de l'ancien mode graphique).</P>

    <P>Les entités graphiques ont un type <VERB>handle</VERB> dans Scilab.Un
    handle est un identificateur unique qui est associé chaque instance d'un
    objet graphique créé. En utilisant ce handle, il sera possible d'atteindre
    les propriétés de l'entité considérée à &#160;&#160; travers l'utilisation
    des commandes "set" et "get". Les handles sont aussi utiles pour manipuler
    des objets graphiques, les bouger, les copier ou encore les supprimer.</P>

    <P>Pour compléter ce nouveau mode, un éditeur graphique a été développé
    pour ces objets. Il s'agit d'un ensemble d'interfaces en Tcl/Tk
    disponibles pour chaque objet graphique (voir
    <LINK>graphics_entities</LINK> pour plus de détail). Pour lancer
    l'interface, il faut sélectionner le menu <VERB>Edit</VERB> dans la
    fenêtre graphique. On a alors sept opérations d'édition disponibles:</P>

    <P></P>

    <DESCRIPTION_INDENT>
      <DESCRIPTION_ITEM label="Select figure as current: ">
        <SP>Positionne la figure comme étant la nouvelle figure courante.</SP>

        <P></P>
      </DESCRIPTION_ITEM>

      <DESCRIPTION_ITEM label="Redraw figure: ">
        <SP>Redessinne le contenu de la figure (seulement utile en ancien mode
        (old_style mode on)).</SP>

        <P></P>
      </DESCRIPTION_ITEM>

      <DESCRIPTION_ITEM label="Erase figure: ">
        <SP>Efface le contenu de la figure. Son action correspond
        à &#160;&#160; un appel à &#160;&#160;<VERB>xbasc</VERB> (ancienne
        syntaxe) ou <VERB>clf</VERB> (nouveau mode graphique).</SP>

        <P></P>

        <P></P>

        <P>Les 8 derniers items sont dédiés exclusivement au nouveau mode
        graphique :</P>

        <P></P>
      </DESCRIPTION_ITEM>

      <DESCRIPTION_ITEM label="Copy object/Copier: ">
        <SP>En utilisant la souris, cela permet de sélectionner un objet
        graphique 2D (comme une courbe, un rectangle...) et de le glisser dans
        le presse-papier. Ainsi, par un prochain appel à &#160;&#160;
        <VERB>Paste object</VERB>, l'objet est recopié dans les axe
        courant.</SP>

        <P></P>
      </DESCRIPTION_ITEM>

      <DESCRIPTION_ITEM label="Paste object/Coller: ">
        <SP>Permet à &#160;&#160; l'utilisateur de coller un objet précédemment
        placé dans le presse-papier sur l'axe courant.</SP>

        <P></P>
      </DESCRIPTION_ITEM>

      <DESCRIPTION_ITEM label="Move object/Déplacer: ">
        <SP>En utilisant la souris, cette fonction permet de bouger un objet
        2D (comme une courbe, un rectangle...) à &#160;&#160; l'intérieur d'un
        axe courant.</SP>

        <P></P>
      </DESCRIPTION_ITEM>

      <DESCRIPTION_ITEM label="Delete object/Détruire: ">
        <SP>En utilisant la souris, cette fonction permet de détruire un objet
        2D (like a curve, a rectangle...) que l'on sélectionne a
        posteriori.</SP>

        <P></P>
      </DESCRIPTION_ITEM>

      <DESCRIPTION_ITEM label="Figure Properties: ">
        <SP>Lance l'interface Tcl/Tk pour l'objet Figure, handle de la figure
        de la fenêtre courante.</SP>

        <P></P>
      </DESCRIPTION_ITEM>

      <DESCRIPTION_ITEM label="Current Axes Properties: ">
        <SP>Lance l'interface Tcl/Tk pour l'objet Axes courant, handle de
        l'axe courant de la fenêtre courante.</SP>

        <P></P>
      </DESCRIPTION_ITEM>

      <DESCRIPTION_ITEM label="Start Entity Picker/Démarrer le sélecteur d'entités: ">
        <SP>Démarre un sélecteur d'entité pour pointer des objets 2D
        à &#160;&#160; la souris et ainsi ouvrir leur interface Tcl/Tk pour
        pouvoir modifier leurs propriétés. Le clic souris gauche permet
        d'éditer l'objet cliqué; le clic droit réalise un déplacement de
        l'objet sélectionné. Remarque: pour l'instant, cette option fonctionne
        uniquement avec des objets 2D.</SP>

        <P></P>
      </DESCRIPTION_ITEM>

      <DESCRIPTION_ITEM label="Stop Entity Picker/Arrêter le sélecteur d'entités: ">
        <SP>Arrête l'action du sélecteur d'entité.</SP>

        <P></P>
      </DESCRIPTION_ITEM>
    </DESCRIPTION_INDENT>

    <P>Une fois l'interface graphique (fenêtre Tcl/Tk) activée en utilisant
    les commandes <VERB>Figure Properties</VERB> ou <VERB>Current Axes
    Properties</VERB>, on distingue 2 zones pricnipales sur ces interfaces
    :</P>

    <P></P>

    <P></P>

    <DESCRIPTION_INDENT>
      <DESCRIPTION_ITEM label="Un arbre sélecteur: ">
        <SP>placé sur la gauche de la fenêtre de l'éditeur graphique, l'arbre
        sélecteur permet de parcourir la hiérarchie des objets présents au
        sein de la figure. On peut passer d'un objet à &#160;&#160; l'autre en
        déroulant la hiérarchie.</SP>
      </DESCRIPTION_ITEM>
    </DESCRIPTION_INDENT>

    <P><IMG src="../../images/graphics/tree.gif"></IMG></P>

    <P></P>

    <DESCRIPTION_INDENT>
      <DESCRIPTION_ITEM label="Des onglets: ">
        <SP>La seconde zone d'intérêt est à &#160;&#160; droite: les propriétés
        de l'objet sélectionné dans l'arbre sont disposées dans une structure
        multi-onglets. On y trouve différents types de propriétés telles le
        <VERB>Style</VERB>, <VERB>Data</VERB>, <VERB>Clipping</VERB>... Elles
        dépendent du type d'objet considéré. A travers cet éditeur, on peut
        voir et changer les propriétés de ces objets de façon graphique comme
        on le ferait à &#160;&#160; travers l'emploi des fonctions
        <VERB>"set"</VERB> et <VERB>"get"</VERB> dans la console. Voici un
        exemple d'onglets affichant les propriétés d'un objet de type
        Axes:</SP>
      </DESCRIPTION_ITEM>
    </DESCRIPTION_INDENT>

    <P><IMG src="../../images/graphics/notebook.gif"></IMG></P>

    <P></P>
  </DESCRIPTION>

  <SEE_ALSO>
    <SEE_ALSO_ITEM>
      <LINK>graphics_entities</LINK>
    </SEE_ALSO_ITEM>

    <SEE_ALSO_ITEM>
      <LINK>set</LINK>
    </SEE_ALSO_ITEM>

    <SEE_ALSO_ITEM>
      <LINK>get</LINK>
    </SEE_ALSO_ITEM>

    <SEE_ALSO_ITEM>
      <LINK>clf</LINK>
    </SEE_ALSO_ITEM>

    <SEE_ALSO_ITEM>
      <LINK>plot</LINK>
    </SEE_ALSO_ITEM>
  </SEE_ALSO>

  <AUTHOR>F.Leray INRIA</AUTHOR>
</MAN>