<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!--
 * Scilab ( http://www.scilab.org/ ) - This file is part of Scilab
 * Copyright (C) INRIA - Fabrice Leray
 *
 * Copyright (C) 2012 - 2016 - Scilab Enterprises
 *
 * This file is hereby licensed under the terms of the GNU GPL v2.0,
 * pursuant to article 5.3.4 of the CeCILL v.2.1.
 * This file was originally licensed under the terms of the CeCILL v2.1,
 * and continues to be available under such terms.
 * For more information, see the COPYING file which you should have received
 * along with this program.
 *
 -->
<refentry xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:ns5="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:scilab="http://www.scilab.org" xml:id="object_editor" xml:lang="pt">
    <refnamediv>
        <refname>object_editor</refname>
        <refpurpose>Descrição das capacidades do editor de objetos
            gráficos
        </refpurpose>
    </refnamediv>
    <refnamediv xml:id="graphic">
        <refname>graphic</refname>
        <refpurpose>Descrição das capacidades do editor de objetos
            gráficos
        </refpurpose>
    </refnamediv>
    <refnamediv xml:id="menus">
        <refname>menus</refname>
        <refpurpose>Descrição das capacidades do editor de objetos
            gráficos
        </refpurpose>
    </refnamediv>
    <refsection>
        <title>Descrição</title>
        <para>Os gráficos do Scilab permitem que o usuário interaja com os
            gráficos antes e depois de tê-los desenhado. Cada janela gráfica e seus
            conteúdos são representados por entidades hierárquicas. O topo da
            hierarquia é a figura (entidade Figure). Cada figura define pelo menos uma
            entidade galho do tipo Axes (eixos). Cada entidade Axes contém entidades
            folhas que são objetos gráficos básicos como, Rectangles, Arcs, Segs,...
            (retângulos, arcos, segmentos). Também contém o tipo Compound que são
            conjuntos recursivos de entidades.
        </para>
        <para>O principal interesse do novo modo gráfico é tornar mudanças de
            propriedades mais fáceis. Este novo modo de gráficos fornece um conjunto
            de rotinas gráficas de alto-nível (ver <link linkend="set">set</link>,
            <link linkend="get">get</link>) utilizadas para controlar propriedades dos
            objetos tais como dados, coordenadas e escalas, cores e aparências sem que
            seja necessário entrar com os comandos gráficos iniciais novamente.
        </para>
        <para>Entidades gráficas são associadas a variáveis Scilab do tipo
            <literal>handle</literal>. a qual chamaremos manipulador. Um manipulador é
            um identificador único que é associado a cada instância de uma entidade
            gráfica criada. Utilizando manipuladores, é possível alcançar propriedades
            de entidade através das rotinas "set" e "get" . Os manipuladores também
            são utilizados para manipular objetos gráficos, para movê-los, para fazer
            copiá-los ou deletá-los.
        </para>
        <para>Para completar e utilizar a capacidade de um manipulador gráfico ao
            seu máximo, um editor de objetos gráficos também foi criado. É um conjunto
            de interfaces Tcl/Tk disponíveis para cada tipo de objeto gráfico (ver
            <link linkend="graphics_entities">graphics_entities</link> para mais
            detalhes) que pode ser habilitado para cada janela de gráficos. Para
            fazê-lo funcionar, selecione o menu <literal>Edit</literal> na janela de
            gráficos. Sete operações de edição gráfica estão disponíveis:
        </para>
        <para/>
        <variablelist>
            <varlistentry>
                <term>Select figure as current:</term>
                <listitem>
                    <para>permite que uma figura seja a corrente.</para>
                    <para/>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term>Redraw figure:</term>
                <listitem>
                    <para> redesenha o conteúdo da janela de gráficos</para>
                    <para/>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term>Erase figure:</term>
                <listitem>
                    <para>apaga o conteúdo da janela de gráficos. Sua ação corresponde a
                        um comando <literal>clf</literal>.
                    </para>
                    <para/>
                    <para/>
                    <para>Os últimos oito itens são especialmente dedicados ao editor
                        gráfico:
                    </para>
                    <para/>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term>Copy object:</term>
                <listitem>
                    <para>utilizando o mouse, permite que o usuário selecione um objeto
                        2d (como uma curva, um retângulo...) e coloque na área de
                        transferência. Logo, por uma nova chamada a <literal>Paste
                            object
                        </literal>
                        ,(colar objeto), o objeto é copiado nos eixos
                        correntes selecionados.
                    </para>
                    <para/>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term>Paste object:</term>
                <listitem>
                    <para>permite que o usuário cole um objeto anterior posto na àrea de
                        transferência nos eixos correntes selecionados.
                    </para>
                    <para/>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term>Move object:</term>
                <listitem>
                    <para>utilizando o mouse, permite que o usuário mova um objeto 2d
                        (como uma curva, um retângulo...) dentro dos eixos correntes
                        selecionados.
                    </para>
                    <para/>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term>Delete object:</term>
                <listitem>
                    <para>utilizando o mouse, permite que o usuário selecione um objeto
                        2d(como uma curva, um retângulo...) dentro dos eixos correntes
                        selecionados e delete-o instantaneamente.
                    </para>
                    <para/>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term>Figure Properties:</term>
                <listitem>
                    <para>lança a interface Tcl/Tk para o objeto Figure aplicado ao
                        manipulador da figura da janela de gráficos.
                    </para>
                    <para/>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term>Current Axes Properties:</term>
                <listitem>
                    <para>lança a interface Tcl/Tk para o objeto Axes aplicado ao
                        manipulador dos eixos correntes da janela de gráficos.
                    </para>
                    <para/>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term>Start Entity Picker:</term>
                <listitem>
                    <para>inicia um manipulador de eventos na janela de gráficos para
                        pegar os cliques do mouse sobre objetos gráficos e lança a interface
                        Tcl/Tk correspondente. O clique com botão esquerdo do mouse permite
                        edição de objetos e com botão direito realiza um movimento do objeto
                        selecionado. Note que, por ora, este recurso só se aplica a objetos
                        2d.
                    </para>
                    <para/>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term>Stop Entity Picker:</term>
                <listitem>
                    <para>para a ação de Entity Picker terminando o manipulador de
                        eventos na janela de gráficos.
                    </para>
                    <para/>
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
        <para>Uma vez que a interface gráfica é habilitada (utilizando as opções
            <literal>Figure Properties</literal> ou <literal>Current Axes
                Properties
            </literal>
            ), duas áreas principais aparecem:
        </para>
        <para/>
        <para/>
        <variablelist>
            <varlistentry>
                <term>Um tree selector (seletor de árvore):</term>
                <listitem>
                    <para>posicionado à direita do editor gráfico, um seletor de árvores
                        hierárquicas especifica que objeto é correntemente editado . Pode
                        ser usado para alternar de um objeto gráfico para outro fornecido
                        estando eles na mesma janela de gráficos.
                    </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
        <para>
            <inlinemediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="../images/tree.gif"/>
                </imageobject>
            </inlinemediaobject>
        </para>
        <para/>
        <variablelist>
            <varlistentry>
                <term>Um notebook (caderno):</term>
                <listitem>
                    <para>a segunda área representa um caderno composto de diferentes
                        páginas de propriedades (como <literal>Style</literal>,
                        <literal>Data</literal>, <literal>Clipping</literal>...) dependendo
                        do objeto gráfico selecionado. Utilizando-se este editor, pode-se
                        editar mais facilmente todo o conjunto de propriedade gráficas de
                        cada objeto gráfico (como através dos comandos
                        <literal>"set"</literal> e <literal>"get"</literal>). Aqui está um
                        exemplo de um caderno para a entidade Axes exibindo as suas
                        propriedades:
                    </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
        <para>
            <inlinemediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="../images/notebook.gif"/>
                </imageobject>
            </inlinemediaobject>
        </para>
        <para/>
        <para>Furthermore, você poderá colocar legendas/anotações em sua figura
            utilizando primitivas de amostra fornecidas no menu
            <literal>Insert</literal> na janela gráfica. Utilizando o mouse e seguindo
            as instruções na subjanela de mensagem, você poderá acrescentar:
        </para>
        <para/>
        <variablelist>
            <varlistentry>
                <term>Line:</term>
                <listitem>
                    <para>Desenhe uma linha entre dois cliques do mouse. A linha vive
                        nos eixos onde o primeiro ponto foi selecionado.
                    </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
        <para/>
        <variablelist>
            <varlistentry>
                <term>Polyline:</term>
                <listitem>
                    <para>Desenhe uma poligonal clicando no botão esquerdo para definir
                        o caminho da linha e clique no botão direito para completar o
                        desenho. A poligonal vive nos eixos onde o primeiro ponto foi
                        selecionado.
                    </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
        <para/>
        <variablelist>
            <varlistentry>
                <term>Arrow:</term>
                <listitem>
                    <para>Desenhe uma seta entre dois cliques do mouse. A seta vive nos
                        eixos onde o primeiro ponto foi selecionado.
                    </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
        <para/>
        <variablelist>
            <varlistentry>
                <term>Double arrow:</term>
                <listitem>
                    <para>Desenhe uma seta dupla entre dois cliques do mouse. A seta
                        dupla vive nos eixos onde o primeiro ponto foi selecionado.
                    </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
        <para/>
        <variablelist>
            <varlistentry>
                <term>Text:</term>
                <listitem>
                    <para>Abra uma caixa de diálogo para inserir o texto, então clique
                        na janela da figura para posicioná-lo. O texto vive nos eixos onde o
                        primeiro ponto foi selecionado.
                    </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
        <para/>
        <variablelist>
            <varlistentry>
                <term>Rectangle:</term>
                <listitem>
                    <para>Desenhe um retângulo: dois cliques com o botão direito definem
                        os cantos superior esquerdo e inferior direito do retângulo. O
                        retângulo vive nos eixos onde o primeiro ponto foi
                        selecionado.
                    </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
        <para/>
        <variablelist>
            <varlistentry>
                <term>Circle:</term>
                <listitem>
                    <para>Desenhe um círculo: 2dois cliques com o botão direito definem
                        os cantos superior esquerdo e inferior direito da caixa em que o
                        círculo vive. O retângulo vive nos eixos onde o primeiro ponto foi
                        selecionado.
                    </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
    </refsection>
    <refsection role="see also">
        <title>Ver Também</title>
        <simplelist type="inline">
            <member>
                <link linkend="graphics_entities">graphics_entities</link>
            </member>
            <member>
                <link linkend="set">set</link>
            </member>
            <member>
                <link linkend="get">get</link>
            </member>
            <member>
                <link linkend="clf">clf</link>
            </member>
            <member>
                <link linkend="plot">plot</link>
            </member>
        </simplelist>
    </refsection>
</refentry>
