<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<refentry xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg" xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:db="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:scilab="http://www.scilab.org" xml:lang="fr" xml:id="object_editor">
    <refnamediv>
        <refname>object_editor </refname>
        <refpurpose>description des capacités de
            l'éditeur graphique
        </refpurpose>
    </refnamediv>
    <refsection>
        <title>Description</title>
        <para>La module graphique de Scilab permet de nombreuses intéractions
            entre l'utilisateur et le graphique aussi bien avant
            qu'après sa création. Chaque fenêtre
            graphique et les dessins qu'elle contient sont représentés sous forme
            d'entités hiérarchiques. Le plus haut niveau de la hiérarchie est
            toujours l'entité Figure. Chaque Figure définit au moins un enfant de type
            Axes. Chaque entité Axes contient un ensemble d'entités feuilles (entités
            terminales de la hiérarchie - elles n'ont pas de fils) qui sont les objets
            de type Polylines, Rectangles, Arcs, Segs,... L'entités Axes peut
            également contenir une entité intermédiaire nommé Compound qui regroupe un
            ensemble d'entités filles.
        </para>
        <para>Le principal intérêt du mode graphique réside dans sa capacité
            à   changer à   volonté les propriétés des objets graphiques a
            priori et surtout a posteriori. Ce mode graphique est fourni avec
            une suite de commandes graphiques de haut niveau (voir <link linkend="set">set</link>,
            <link linkend="get">get</link>) utliisées pour positionner les proriéts des objets
            telles que les données, les coordonnées, échelles, couleur etc... sans
            avoir à   rejouer les commandes initiales (comportement de l'ancien
            mode graphique).
        </para>
        <para>
            Les entités graphiques ont un type <literal>handle</literal> dans Scilab.Un
            handle est un identificateur unique qui est associé chaque instance d'un
            objet graphique créé. En utilisant ce handle, il sera possible d'atteindre
            les propriétés de l'entité considérée à   travers l'utilisation des
            commandes "set" et "get". Les handles sont aussi utiles pour manipuler des
            objets graphiques, les bouger, les copier ou encore les supprimer.
        </para>
        <para>Pour compléter ce mode, un éditeur graphique a été développé
            pour ces objets. Il s'agit d'un ensemble d'interfaces en Tcl/Tk
            disponibles pour chaque objet graphique (voir
            <link linkend="graphics_entities">graphics_entities</link> pour plus de détail). Pour lancer
            l'interface, il faut sélectionner le menu <literal>Edit</literal> dans la
            fenêtre graphique. On a alors sept opérations d'édition disponibles:
        </para>
        <para/>
        <variablelist>
            <varlistentry>
                <term>Select figure as current: </term>
                <listitem>
                    <para>Positionne la figure comme étant la nouvelle figure courante.</para>
                    <para/>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term>Redraw figure: </term>
                <listitem>
                    <para>Redessinne le contenu de la figure.</para>
                    <para/>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term>Erase figure: </term>
                <listitem>
                    <para>Efface le contenu de la figure. Son action correspond à   un
                        appel à <literal>clf</literal>.
                    </para>
                    <para/>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term>Copy object/Copier: </term>
                <listitem>
                    <para>En utilisant la souris, cela permet de sélectionner un objet
                        graphique 2D (comme une courbe, un rectangle...) et de le glisser dans
                        le presse-papier. Ainsi, par un prochain appel à   <literal>Paste
                            object
                        </literal>
                        ,l'objet est recopié dans les axe courant.
                    </para>
                    <para/>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term>Paste object/Coller: </term>
                <listitem>
                    <para>Permet à   l'utilisateur de coller un objet précédemment placé
                        dans le presse-papier sur l'axe courant.
                    </para>
                    <para/>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term>Move object/Déplacer: </term>
                <listitem>
                    <para>En utilisant la souris, cette fonction permet de bouger un objet
                        2D (comme une courbe, un rectangle...) à   l'intérieur d'un axe
                        courant.
                    </para>
                    <para/>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term>Delete object/Détruire: </term>
                <listitem>
                    <para>En utilisant la souris, cette fonction permet de détruire un objet
                        2D (like a curve, a rectangle...) que l'on sélectionne a
                        posteriori.
                    </para>
                    <para/>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term>Figure Properties: </term>
                <listitem>
                    <para>Lance l'interface Tcl/Tk pour l'objet Figure, handle de la figure
                        de la fenêtre courante.
                    </para>
                    <para/>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term>Current Axes Properties: </term>
                <listitem>
                    <para>Lance l'interface Tcl/Tk pour l'objet Axes courant, handle de
                        l'axe courant de la fenêtre courante.
                    </para>
                    <para/>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term>Start Entity Picker/Démarrer le sélecteur d'entités: </term>
                <listitem>
                    <para>Démarre un sélecteur d'entité pour pointer des objets 2D à  
                        la souris et ainsi ouvrir leur interface Tcl/Tk pour pouvoir modifier
                        leurs propriétés. Le clic souris gauche permet d'éditer l'objet
                        cliqué; le clic droit réalise un déplacement de l'objet sélectionné.
                        Remarque: pour l'instant, cette option fonctionne uniquement avec des
                        objets 2D.
                    </para>
                    <para/>
                </listitem>
            </varlistentry>
            <varlistentry>
                <term>Stop Entity Picker/Arrêter le sélecteur d'entités: </term>
                <listitem>
                    <para>Arrête l'action du sélecteur d'entité.</para>
                    <para/>
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
        <para>Une fois l'interface graphique (fenêtre Tcl/Tk) activée en utilisant
            les commandes <literal>Figure Properties</literal> ou <literal>Current Axes
                Properties
            </literal>
            ,on distingue 2 zones pricnipales sur ces interfaces
            :
        </para>
        <para/>
        <para/>
        <variablelist>
            <varlistentry>
                <term>Un arbre sélecteur: </term>
                <listitem>
                    <para>placé sur la gauche de la fenêtre de l'éditeur graphique, l'arbre
                        sélecteur permet de parcourir la hiérarchie des objets présents au
                        sein de la figure. On peut passer d'un objet à   l'autre en
                        déroulant la hiérarchie.
                    </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
        <para>
            <inlinemediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="../images/tree.gif"/>
                </imageobject>
            </inlinemediaobject>
        </para>
        <para/>
        <variablelist>
            <varlistentry>
                <term>Des onglets: </term>
                <listitem>
                    <para>La seconde zone d'intérêt est à   droite: les propriétés de
                        l'objet sélectionné dans l'arbre sont disposées dans une structure
                        multi-onglets. On y trouve différents types de propriétés telles le
                        <literal>Style</literal>, <literal>Data</literal>, <literal>Clipping</literal>... Elles
                        dépendent du type d'objet considéré. A travers cet éditeur, on peut
                        voir et changer les propriétés de ces objets de façon graphique comme
                        on le ferait à   travers l'emploi des fonctions <literal>"set"</literal>
                        et <literal>"get"</literal> dans la console. Voici un exemple d'onglets
                        affichant les propriétés d'un objet de type Axes:
                    </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
        <para>
            <inlinemediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="../images/notebook.gif"/>
                </imageobject>
            </inlinemediaobject>
        </para>
        <para/>
        <para>De plus, on peut légender/annoter la figure en utilisant des primitives
            simples données dans le menu <literal>Insert</literal> de la fenêtre graphique.
            En utilisant la souris et en suivant les instructions dans la sous-fenêtre
            de message, on peut ajouter un(e):
        </para>
        <para/>
        <variablelist>
            <varlistentry>
                <term>Line/Ligne: </term>
                <listitem>
                    <para>Dessine une ligne définie entre 2 clics souris gauche. La ligne
                        est définie dans le repère des axes du premier point sélectionné.
                    </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
        <para/>
        <variablelist>
            <varlistentry>
                <term>Polyline/Ligne brisée: </term>
                <listitem>
                    <para>Dessine une ligne brisée en sélectionnant un chemin (clic gauche)
                        et une fin (clic droit). La ligne brisée est définie dans le repère
                        des axes du premier point sélectionné.
                    </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
        <para/>
        <variablelist>
            <varlistentry>
                <term>Arrow/Flèche: </term>
                <listitem>
                    <para>Dessine une flèche définie entre 2 clics souris gauche. La flèche
                        est définie dans le repère des axes du premier point sélectionné.
                    </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
        <para/>
        <variablelist>
            <varlistentry>
                <term>Double arrow/Double flèche: </term>
                <listitem>
                    <para>Dessine une double-flèche définie entre 2 clics souris gauche. La
                        flèche est définie dans le repère des axes du premier point
                        sélectionné.
                    </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
        <para/>
        <variablelist>
            <varlistentry>
                <term>Text/Texte: </term>
                <listitem>
                    <para>Ouvre une boîte de dialogue pour entrer un texte, puis, en
                        cliquant qur une zone de la figure, insert le texte à   l'endroit
                        cliquer. Le texte est définie dans le repère des axes du point
                        sélectionné.
                    </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
        <para/>
        <variablelist>
            <varlistentry>
                <term>Rectangle: </term>
                <listitem>
                    <para>Dessine un rectangle : 2 clics souris gauches définissent
                        respectivement le coin supérieur gauche et inférieur droit du
                        rectangle. Le rectangle est défini dans le repère des axes du premier
                        point sélectionné.
                    </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
        <para/>
        <variablelist>
            <varlistentry>
                <term>Circle/Cercle: </term>
                <listitem>
                    <para>Dessine un cercle : 2 clics souris gauches définissent
                        respectivement le coin supérieur gauche et inférieur droit de la boîte
                        englobante du cercle. Le cercle est défini dans le repère des axes du
                        premier point sélectionné.
                    </para>
                </listitem>
            </varlistentry>
        </variablelist>
    </refsection>
    <refsection role="see also">
        <title>Voir aussi</title>
        <simplelist type="inline">
            <member>
                <link linkend="graphics_entities">graphics_entities</link>
            </member>
            <member>
                <link linkend="set">set</link>
            </member>
            <member>
                <link linkend="get">get</link>
            </member>
            <member>
                <link linkend="clf">clf</link>
            </member>
            <member>
                <link linkend="plot">plot</link>
            </member>
            <member>
                <link linkend="ged">ged</link>
            </member>
        </simplelist>
    </refsection>
</refentry>
