<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" standalone="no"?>
<!-- When this file is modified please also modify mtlb_max.xml -->
<!DOCTYPE MAN SYSTEM "../../manrev.dtd">
<MAN>
  <LANGUAGE>fr</LANGUAGE>
  <TITLE>mtlb_min</TITLE>
  <TYPE>Fonction M2SCI</TYPE>
  <DATE>Avril 2004</DATE>

  <SHORT_DESCRIPTION name="mtlb_min">Fonction d'émulation de la fonction Matlab min</SHORT_DESCRIPTION>

  <DESCRIPTION>

    <P>Dans plusieurs cas particuliers, la fonction <VERB>min</VERB> se comporte différemment dans Matlab et dans Scilab :</P>

    <DESCRIPTION_INDENT>
    <DESCRIPTION_ITEM>
    <ITEMIZE>
      <ITEM>
        <SP>
        Avec des valeurs complexes : La fonction Matlab <VERB>min</VERB> peut être utilisée
	avec des complexes mais pas la fonction Scilab.
        </SP>
      </ITEM>

      <ITEM>
        <SP>
        En cas d'appel avec deux paramètres d'entrée : La fonction Matlab <VERB>min</VERB> traite les valeurs
	suivant la première dimension qui n'est pas 1 alors que Scilab traite l'ensemble des valeurs de l'entrée.
        </SP>
      </ITEM>

      <ITEM>
        <SP>
        En cas d'appel avec deux paramètres d'entrée : si l'une d'elles est une matrice vide, Scilab
	retourne un message d'erreur alors que Matlab renvoie [].
        </SP>
      </ITEM>

      <ITEM>
        <SP>
        En cas d'appel avec trois paramètres d'entrée : si le paramètre <VERB>dim</VERB> est plus grand que
	le nombre de dimensions de le première entrée, Scilab retourne un message d'erreur alors que Matlab
	retourne le premier paramètre.
        </SP>
      </ITEM>
    </ITEMIZE>
    </DESCRIPTION_ITEM>
    </DESCRIPTION_INDENT>

    <P>
    La fonction <VERB>[r[,k]] = mtlb_min(A[,B[,dim]])</VERB> est utilisée par
    <VERB>mfile2sci</VERB> pour remplacer <VERB>[r[,k]] = min(A[,B[,dim]])</VERB> quand il n'était pas
    possible de savoir ce qu'étaient les paramètres d'entrée pendant la conversion d'un code Matlab vers Scilab. Cette fonction va
    déterminer la sémantique correcte pendant l'exécution. Pour obtenir un code plus performant
    on peut remplacer les appels à <VERB>mtlb_min</VERB> :
    </P>

    <DESCRIPTION_INDENT>
    <DESCRIPTION_ITEM>
    <ITEMIZE>
      <ITEM>
        <SP>
        En cas d'appel avec un paramètre d'entrée, si <VERB>A</VERB> est un scalaire ou un vecteur
        <VERB>[r[,k]] = mtlb_min(A)</VERB> peut être remplacé par <VERB>min(A)</VERB>
        </SP>
      </ITEM>

      <ITEM>
        <SP>
        En cas d'appel avec un paramètre d'entrée, si <VERB>A</VERB> est une matrice
        <VERB>[r[,k]] = mtlb_min(A)</VERB> peut être remplacé par <VERB>min(A,&quot;r&quot;)</VERB>
        </SP>
      </ITEM>

      <ITEM>
        <SP>
        En cas d'appel avec deux paramètres d'entrée, si <VERB>A</VERB> et <VERB>B</VERB> 
	sont des matrices réelles et ne sont pas des matrices vides,
        <VERB>[r[,k]] = mtlb_min(A,B)</VERB> peut être remplacé par <VERB>min(A,B)</VERB>
        </SP>
      </ITEM>

      <ITEM>
        <SP>
        En cas d'appel avec trois paramètres d'entrée, si <VERB>dim</VERB> est inférieur
	au nombre de dimensions de <VERB>A</VERB>,
        <VERB>[r[,k]] = mtlb_min(A,[],dim)</VERB> peut être remplacé par <VERB>min(A,dim)</VERB>
        </SP>
      </ITEM>
    </ITEMIZE>
    </DESCRIPTION_ITEM>
    </DESCRIPTION_INDENT>

    <P>Attention : <VERB>mtlb_min</VERB> ne doit pas être utilisée pour une programmation manuelle.</P>

  </DESCRIPTION>

  <SEE_ALSO>
    <SEE_ALSO_ITEM> <LINK>firstnonsingleton</LINK> </SEE_ALSO_ITEM>
  </SEE_ALSO>

  <AUTHORS>
    <AUTHORS_ITEM>V.C.</AUTHORS_ITEM>
  </AUTHORS>
</MAN>
