<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" standalone="no"?>
<!DOCTYPE MAN SYSTEM "../../manrev.dtd">
<MAN>
  <LANGUAGE>fr</LANGUAGE>
  <TITLE>mtlb_toeplitz</TITLE>
  <TYPE>Fonction M2SCI</TYPE>
  <DATE>Juillet 2004</DATE>

  <SHORT_DESCRIPTION name="mtlb_toeplitz">Fonction d'émulation de la fonction Matlab toeplitz</SHORT_DESCRIPTION>

  <DESCRIPTION>

    <P>Dans plusieurs cas particuliers, la fonction <VERB>toeplitz</VERB> se comporte différemment dans Matlab et dans Scilab :</P>

    <DESCRIPTION_INDENT>
    <DESCRIPTION_ITEM>
    <ITEMIZE>
      <ITEM>
        <SP>
        Avec un paramètre d'entrée : si celui-ci est complexe ou si c'est une matrice, la valeur de sortie
	des fonctions <VERB>toeplitz</VERB> de Matlab et Scilab sera différente.
        </SP>
      </ITEM>

      <ITEM>
        <SP>
        Avec deux paramètres d'entrée : si ce sont des vecteurs et que leurs premiers éléments sont différents,
	Scilab renvoie un message d'erreur alors que Matlab donne priorité à l'élément colonne. Si ce sont des matrices,
	la valeur retournée par la fonction <VERB>toeplitz</VERB> sera différente dans Matlab et dans Scilab.
        </SP>
      </ITEM>
    </ITEMIZE>
    </DESCRIPTION_ITEM>
    </DESCRIPTION_INDENT>

    <P>
    La fonction <VERB>mtlb_toeplitz(c[,r])</VERB> est utilisée par
    <VERB>mfile2sci</VERB> pour remplacer <VERB>toeplitz(c[,r])</VERB> quand il n'était pas
    possible de savoir ce qu'étaient les paramètres d'entrée pendant la conversion d'un code
    Matlab vers Scilab. Cette fonction va
    déterminer la sémantique correcte pendant l'exécution. Pour obtenir un code plus performant
    on peut remplacer les appels à <VERB>mtlb_toeplitz</VERB> :
    </P>

    <DESCRIPTION_INDENT>
    <DESCRIPTION_ITEM>
    <ITEMIZE>
      <ITEM>
        <SP>
        Pour les appels avec un paramètre d'entrée, si <VERB>c</VERB> est un scalaire ou un vecteur réel,
        <VERB>mtlb_toeplitz(c)</VERB> peut être remplacé par <VERB>toeplitz(c)</VERB>
        </SP>
      </ITEM>

      <ITEM>
        <SP>
        Pour les appels avec deux paramètres d'entrée, si <VERB>c</VERB> et <VERB>r</VERB> sont des scalaires ou des vecteurs
	et que leurs premiers éléments sont égaux,
        <VERB>mtlb_toeplitz(c,r)</VERB> peut être remplacé par <VERB>toeplitz(c,r)</VERB>
        </SP>
      </ITEM>
    </ITEMIZE>
    </DESCRIPTION_ITEM>
    </DESCRIPTION_INDENT>

    <P>Attention : <VERB>mtlb_toeplitz</VERB> ne doit pas être utilisée pour une programmation manuelle.</P>

  </DESCRIPTION>
  <AUTHORS>
    <AUTHORS_ITEM>V.C.</AUTHORS_ITEM>
  </AUTHORS>
</MAN>
