<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" standalone="no"?>
<!DOCTYPE MAN SYSTEM "../../manrev.dtd">
<MAN>
  <LANGUAGE>fr</LANGUAGE>
  <TITLE>mtlb_i</TITLE>
  <TYPE>Fonction M2SCI</TYPE>
  <DATE>Mars 2004</DATE>

  <SHORT_DESCRIPTION name="mtlb_i">Fonction d'émulation de l'insertion de Matlab</SHORT_DESCRIPTION>

  <DESCRIPTION>

    <P>Dans plusieurs cas particuliers, l'insertion se comporte différemment dans Matlab et dans Scilab :</P>

    <DESCRIPTION_INDENT>
    <DESCRIPTION_ITEM>
    <ITEMIZE>
      <ITEM>
        <SP>
        En insérant une matrice dans une variable : Matlab ajuste automatiquement la taille
	de la variable de retour pour qu'elle corresponde avec la matrice à insérer mais pas Scilab.
	Par exemple, avec A=1, A([1,2,3,4])=[1,2;3,4]) retourne un message d'erreur dans Scilab
	alors que dans Matlab on obtient A=[1,2,3,4]. Si des valeurs manquent par rapport aux
	indices donnés pour insérer, Matlab remplit la valeur de retour avec des zéros.
        </SP>
      </ITEM>

      <ITEM>
        <SP>
        Lors de l'insertion de données d'une matrice d'une chaîne de caractères : étant donné que
	les matrices de chaînes de caractères peuvent être adressées comme tout autre type de
	matrice dans Matlab (chaque caractère peut être adressé),
	l'insertion à partir dans une telle matrice ne change pas des autres types. Mais dans Scilab
	ceci ne peut être fait de la même manière... <VERB>mtlb_is</VERB> est une alternative.
        </SP>
      </ITEM>
    </ITEMIZE>
    </DESCRIPTION_ITEM>
    </DESCRIPTION_INDENT>

    <P>
    La fonction <VERB>A=mtlb_i(A,k,B)</VERB> est utilisée par
    <VERB>mfile2sci</VERB> pour remplacer <VERB>A(k)=B</VERB> quand il n'était pas
    possible de savoir ce qu'étaient les opérandes pendant la conversion d'un code Matlab vers Scilab. Cette fonction va
    déterminer la sémantique correcte pendant l'exécution. Pour obtenir un code plus performant
    on peut remplacer les appels à <VERB>mtlb_i</VERB> :
    </P>

    <DESCRIPTION_INDENT>
    <DESCRIPTION_ITEM>
    <ITEMIZE>
      <ITEM>
        <SP>
        Si <VERB>A</VERB> n'est pas un vecteur
        <VERB>A=mtlb_i(A,k,B)</VERB> peut être remplacé par <VERB>A(k)=B</VERB>
        </SP>
      </ITEM>

      <ITEM>
        <SP>
	Si <VERB>A</VERB> et <VERB>B</VERB> sont des vecteurs lignes ou colonnes
	<VERB>A=mtlb_i(A,k,B)</VERB> peut être remplacé par <VERB>A(k)=B</VERB>
        </SP>
      </ITEM>
    </ITEMIZE>
    </DESCRIPTION_ITEM>
    </DESCRIPTION_INDENT>

    <P>Attention : <VERB>mtlb_i</VERB> ne doit pas être utilisée pour une programmation manuelle.</P>

  </DESCRIPTION>

  <SEE_ALSO>
    <SEE_ALSO_ITEM> <LINK>Chaines_de_caracteres_Matlab-Scilab</LINK> </SEE_ALSO_ITEM>
    <SEE_ALSO_ITEM> <LINK>mtlb_is</LINK> </SEE_ALSO_ITEM>
  </SEE_ALSO>

  <AUTHORS>
    <AUTHORS_ITEM>V.C.</AUTHORS_ITEM>
  </AUTHORS>
</MAN>
