<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1" standalone="no"?>
<!-- When this file is modified please also modify mtlb_sum.xml -->
<!DOCTYPE MAN SYSTEM "../../manrev.dtd">
<MAN>
  <LANGUAGE>fr</LANGUAGE>
  <TITLE>mtlb_prod</TITLE>
  <TYPE>Fonction M2SCI</TYPE>
  <DATE>Avril 2004</DATE>

  <SHORT_DESCRIPTION name="mtlb_prod">Fonction d'émulation de la fonction Matlab prod</SHORT_DESCRIPTION>

  <DESCRIPTION>

    <P>Dans plusieurs cas particuliers, la fonction <VERB>prod</VERB> se comporte différemment dans Matlab et dans Scilab :</P>

    <DESCRIPTION_INDENT>
    <DESCRIPTION_ITEM>
    <ITEMIZE>
      <ITEM>
        <SP>
        En cas d'appel avec un paramètre d'entrée : La fonction Matlab <VERB>prod</VERB> traite
	les valeurs en suivant la première dimension qui n'est pas 1 alors que la fonction Scilab
	<VERB>prod</VERB> traite toutes les valeurs de l'entrée.
        </SP>
      </ITEM>

      <ITEM>
        <SP>
        En cas d'appel avec deux paramètres d'entrée : La fonction Matlab <VERB>prod</VERB> peut être
	utilisée avec le second paramètre donnant une dimension du premier paramètre qui n'existe pas
	alors que la fonction Scilab <VERB>prod</VERB> retourne un message d'erreur.
        </SP>
      </ITEM>
    </ITEMIZE>
    </DESCRIPTION_ITEM>
    </DESCRIPTION_INDENT>

    <P>
    La fonction <VERB>mtlb_prod(A[,dim])</VERB> est utilisée par
    <VERB>mfile2sci</VERB> pour remplacer <VERB>prod(A[,dim])</VERB> quand il n'était pas
    possible de savoir ce qu'étaient les paramètres d'entrée pendant la conversion d'un code Matlab vers Scilab. Cette fonction va
    déterminer la sémantique correcte pendant l'exécution. Pour obtenir un code plus performant
    on peut remplacer les appels à <VERB>mtlb_prod</VERB> :
    </P>

    <DESCRIPTION_INDENT>
    <DESCRIPTION_ITEM>
    <ITEMIZE>
      <ITEM>
        <SP>
        En cas d'appel avec un paramètre d'entrée, si <VERB>A</VERB> est une matrice vide, un scalaire ou un vecteur,
        <VERB>mtlb_prod(A)</VERB> peut être remplacé par <VERB>prod(A)</VERB>
        </SP>
      </ITEM>

      <ITEM>
        <SP>
        En cas d'appel avec un paramètre d'entrée, si <VERB>A</VERB> est une matrice non-vide,
        <VERB>mtlb_prod(A)</VERB> peut être remplacé par <VERB>prod(A,1)</VERB>
        </SP>
      </ITEM>

      <ITEM>
        <SP>
        En cas d'appel avec un paramètre d'entrée, si <VERB>A</VERB> est hypermatrice,
        <VERB>mtlb_prod(A)</VERB> peut être remplacé par <VERB>prod(A,firstnonsingleton(A))</VERB>
        </SP>
      </ITEM>

      <ITEM>
        <SP>
        En cas d'appel avec deux paramètres d'entrée, si <VERB>dim</VERB> est inférieure au nombre
	de dimensions de <VERB>A</VERB> 
        <VERB>mtlb_prod(A,dim)</VERB> peut être remplacé par <VERB>prod(A,dim)</VERB>
        </SP>
      </ITEM>
    </ITEMIZE>
    </DESCRIPTION_ITEM>
    </DESCRIPTION_INDENT>

    <P>Attention : <VERB>mtlb_prod</VERB> ne doit pas être utilisée pour une programmation manuelle.</P>

  </DESCRIPTION>

  <SEE_ALSO>
    <SEE_ALSO_ITEM> <LINK>firstnonsingleton</LINK> </SEE_ALSO_ITEM>
  </SEE_ALSO>

  <AUTHORS>
    <AUTHORS_ITEM>V.C.</AUTHORS_ITEM>
  </AUTHORS>
</MAN>
